もう少し寝るとシクロクロス
===================================

2018年のシクロクロスシーズンもそろそろ開幕です！

AJOCC開幕戦は茨城県城里町 グリーン桂うぐいすの里で行われます。
うぐいすの里は2017年シーズンでは登山と階段上りで参加者を苦しめた非常に味のある大会です。
トレランと階段ランを繰り返して開幕戦に備えましょう。

本資料では、**残留** に的を絞った2018年AJOCCレースの戦い方をご紹介します。
残留チケット争いにいつも苦しむ筆者ですが、
どのレースにどれくらい出場すればよいか？の方針立てに少しでもお役に立てればと思っております。

AJOCCカテゴリーとは
-------------------------------

AJOCC主催の大会では、ライダーのスキルレベルに応じてカテゴリ分けが行われており、
毎年熾烈な昇格&残留争いが繰り広げられています。
男性の場合はC1~C4、女性の場合はCL1~CL3、
その他マスターズカテゴリやジュニアカテゴリなども設定されています。

上位カテゴリに行くためには、各大会で表彰台に上る必要があります。
男性カテゴリの場合には、昇格基準は以下のようになっています。

.. csv-table::
    :header: 出走人数, C2 → C1, C4 → C3 & C3 → C2
    :widths: 5, 5, 5

    10人未満, 昇格なし, 昇格なし
    10~19人, 1名, 1名
    20~39人, 1名, 2名
    40人以上, 2名, 3名

C3やC4は1大会あたり2レース行われることもあるため、
上位カテゴリへ行くチャンスは十分に用意されているのですが、
C2からC1へ上がる道は険しいものとなっています。

一方、シーズン中に成績が奮わないと下位カテゴリへ降格してしまいます。

2017シーズンまでは、残留基準はカテゴリ問わず以下のように設定されていました。

- 1発残留: 出走者数の上位25%以内に1回入ること
- 3回残留: 出走者数の上位66%以内に3回入ること（俗に言う残留チケット）

関東、関西、東海など参加者が多い地域では上位入賞者は固定化する傾向があり、
少々の実力では1発残留することが難しいのも事実です。
シーズン後半ではロードレースのオフシーズンを迎えたライダーが
シクロクロスに参戦してくるので、シーズン開幕時にいかに上位を取るか、
もしくは残留チケットを手に入れるか、が生き残るための鍵となっていました。

特にC1では残留チケットを取ることが極めて難しいため、
出走者数が少ない北陸や中国へ遠征をして、残留チケットを取りに行くライダーがいるほどです。

しかし！2018シーズンからAJOCCの残留基準が変更されてしまいました。


2018シーズンにおける残留基準
-------------------------------

2018シーズンでは、残留チケットではなく **AJOCCランキング** により残留基準が設定されています。
各カテゴリによって人数が異なりますが、
AJOCCランキングのN位以上に入ることにより残留することが可能となり、以下のように設定されています。

.. csv-table::
    :header: カテゴリ, 残留基準
    :widths: 5, 5

    C1, 260位以上
    C2, 300位以上
    C3, 400位以上

なお、残留基準の閾値で同ポイントのライダーが複数いた場合は、以下のように順位が付与されることになっています。

1. 平均獲得ポイントが高い順
2. 最高獲得ポイントが高い順

すなわち、同じ10ポイントを獲得したライダーが2人いた場合、
1ポイントを10回のライダーよりも、5ポイントを2回のライダーの方が最終的な順位が高くなり、残留することができるようになります。

ここで、2018シーズン中に昇格したライダーは、今までどおり2018シーズン中は降格することはありません。

さて、この残留基準の人数は多いのでしょうか、少ないのでしょうか。
2017シーズンの降格処理を行ったあとの、各カテゴリに登録されている選手の数を合わせて表にしてみましょう。

.. csv-table::
    :header: カテゴリ, 残留基準, 2017シーズンAJOCCランキング登録者数
    :widths: 5, 5, 10

    C1, 260位以上, 259人
    C2, 300位以上, 279人
    C3, 400位以上, 437人


なんと、C2に関しては、登録者数よりも残留基準の人数の方が多くなっています。
C1を見てもわずかに残留基準の人数が少ない程度で、ほとんどの登録者は残留できるような基準値になっています。
すなわち、2018シーズン開始時にC1, C2に登録されているライダーは、
よっぽどサボらない限り残留できると考えて良いでしょう。
C3のライダーは定期的にレースに出るだけでどうにかなりそうです。
ただし、シーズン中にはC4を始めとして昇格してくるライダーも多数いますので、
完全に安心するわけには行きません。

そこで、2017シーズンのデータを使いながら、
どのくらい頑張れは残留することができるかを分析していきましょう。


残留基準を満たすためには
===================================

まずは2017年度のシーズン終了時の降格対象者数を見てみましょう。

.. csv-table::
    :header: カテゴリ, 2017シーズン終了時, 降格人数, 2018シーズン開始時
    :widths: 5, 10, 5, 10

    C1, 308人, 49人(15%), 259人
    C2, 346人, 67人(19%), 279人
    C3, 504人, 67人(13%), 437人

C2カテゴリはC1昇格が1人と絞られていることもあり、
実力のあるライダーがなかなか昇格せず、そのため残留チケットを求めるライダーには厳しい年となっていました。
その証として、登録者数の全体に占める降格人数の割合はC2が一番多く、19%も降格しています。

かといって、過去を振り返ってはいけません。2018シーズンでどのように残留するかを考えてみましょう。
まずは残留基準を満たすためには欠かせないAJOCCランキングの作成方法について調べてみます。

AJOCCランキングは各レースでの獲得ポイントの合計により算出され、
そのポイントは順位と出走者数に応じて決まり、以下のようになります。

.. figure:: images/ajocc_point.png
   :align: center


出走人数に応じてポイントが指数関数的に減少していることがわかりますが、
出走者数が50名を超えなければ、少なくとも1ポイントは獲得することができます。

次に、2018シーズンに開催されるAJOCC主催レース数を調べてみます。
一般参加可能な大会は全国でなんと67回も開催される2018シーズンですが、
同日開催の大会を除くと、2018シーズンで参加可能な大会は最大で **29回** です。
すなわち、全国遠征を続けて毎回ビリでも、29ポイントは獲得することができます。

獲得できるポイントおよび参加できる大会数がわかったところで、
2017シーズンのAJOCCランキングについて、次の2つの観点で可視化をしてみます。

- 合計AJOCCポイントの獲得者数の度数分布：ポイントが足りなそうな人はどれくらいいるのか？
- 年間順位と合計AJOCCポイントの関係：年間上位に食い込むには、どれくらいポイントを取ればいいのか？

C1, C2, C3それぞれについて獲得ポイントの合計についてヒストグラムを描画し、
残留基準を満たすためにはどうすればいいのかを考えてみます。


C1選手が残留するためには
-------------------------------

.. figure:: images/c1.png
   :align: center


2018シーズンは29レース開催されるため、最大で29人のライダーがC2から昇格してくることになり、
すなわち259人 + 29人 = 288人が残留争いの対象となります。
今年の残留基準は260位以上ですので、昇格してきた29人を除いて、28人が残念ながら降格となります。
下から28人目のAJOCCポイントは9ポイントですので、C1ライダーは9回レースに出れば残留間違いなしでしょう。

ちなみに、C1の度数分布からは、C1は国内トップ選手が上位を毎回独占する傾向にあり、
例えば小坂光選手が合計493ポイントと大量に獲得していることがわかります。


C2選手が残留するためには
-------------------------------

.. figure:: images/c2.png
   :align: center

筆者の所属するC2は、今年は残留基準がとても緩いとTwitterでは言われていますが、本当にそうなのでしょうか？

C3からC2へ昇格する選手数は出走数に応じて1〜3人と変わりますが、
今回は平均して2人昇格する前提で計算すると、29レースx2人=58人昇格してくることになります。
ただし、C1へ昇格するライダーが29人いるため、実質的な残留争いの対象者は
279人 + 58人 - 29人 = 306人が残留争いの対象となります。
今年の残留基準は300位以上ですので、なんと6人しか理論上降格しません！
下から6人目のAJOCCポイントは2ポイントですので、2回レースに出るだけで残留できます。
今年のC2ライダーは何も考えずにエンジョイシクロクロスができますね。

AJOCCランキングで100位以内に食い込むためには約40ポイント必要となりますが、
参加者の多い大会で従来の残留チケット66%ラインに5回程度乗るだけで、100位以内に乗ることができるでしょう。


C3選手が残留するためには
-------------------------------

.. figure:: images/c3.png
   :align: center

C3の度数分布は右肩下がりになっていることがわかります。
C3選手はC1, C2の選手に比べてリピート回数が少ない選手も多くいるため、
このような分布になっていると考えられます。

さて、C3ライダーの残留基準についてですが、
C4ライダーがどれほど昇格してくるかに大きく依存します。
C4レースは1大会2レース開催されることも時々あるため、
C4のレース数を40と仮定すると、80人が昇格してくることになります。
C2へ昇格するライダーは58人ですので、実質的な残留争いの対象者は
437 + 80 - 58 = 459人となります。
今年の残留基準は400位以上ですので、59人が残念ながら降格対象となります。
下から59人目のAJOCCポイントは7ポイントですので、7回レースに出ればまず残留間違いないでしょう。
7ポイント以上獲得できる方は、もちろん1回出場するだけで残留確定です！

まとめ
------------------------------------

これまでの分析結果をまとめると、残留に必要なAJOCCポイントと降格予定人数は次のようになります。

.. csv-table::
    :header: カテゴリ, AJOCCポイント, 降格予定人数(2018), 降格人数(2017実績)
    :widths: 5, 7, 7, 7

    C1, 9ポイント, 28人, 49人
    C2, 2ポイント, 6人, 67人
    C3, 7ポイント, 59人, 67人


2018シーズンはC1, C2ライダーにとっては残留争いに頭を悩ます必要のない、
天国のようなシーズンになるでしょう。
C3の昨年度の降格人数と大差はありませんが、
7ポイントだけ稼げばOKという緩い残留基準ですので、単純に沢山レースを愉しめばOK！という、
C3ライダーにとっても楽しいシーズンとなるでしょう。

AJOCC側としては更なるシクロクロスの盛り上がりを期待して定めた残留基準だと思いますので、
甘んじて受け入れて、2018シーズンはより **楽しむ** 方向で盛り上がっていきましょう！


おわりに
===================================

AJOCC主催レース残留本、いかがでしたでしょうか？

筆者としては残留基準がゆるゆるになってとても嬉しいのですが、
先頭でバチバチもとても楽しいので上に行けるよう頑張ります。

それでは、シクロクロス会場でお会いしましょう！



.. raw:: latex

    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{\stretch{1}}
    \begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
    \begin{description}
    \item{}
    \end{description}
    \end{minipage}
    \end{flushright}
        　
    \newpage
    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{\stretch{1}}
    \begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
    \begin{description}
    \item{書名：}シクロクロスのススメ 1.5
    \item{著者：}なぐはる
    \item{発行：}oversky
    \item{発行日：}2018年8月12日
    \item{連絡先：}cyclewitches@gmail.com
    \item{印刷：}キンコーズ・ジャパン株式会社
    \end{description}
    \end{minipage}
    \end{flushright}